

  
 ZAČIATKY Jágr sa narodil v Kladne v časti Hnidousy. Jeho mama bola veľmi starostlivá /ako každá/ a svojmu synovi naberala na tanier vždy len veľké porcie. Jarda nesmel od taniera ani na krok pokým všetko nezjedol. Svojej mame raz povedal: ´Chci být nejlepším hokejistou na světe´. Hneď ako začal hrávať hokej našiel v sebe vášeň pre posilňovanie. To sa stalo po hokeji jeho druhou najobľúbenejšou činnosťou. Vo veku 6 rokov robil denne 600 drepov. Neskôr zvýšil túto hranicu na 2000. Všetko dosiahol iba drinou. Prevyšoval všetkých o poriadny kus i keď mal o dva roky menej. Keď hral ako dieťa za žiačikov v Kladne, už sa vedelo o jeho kvalitách. Po príchode na zápas, bola prvá otázka trénerov a hráčov súpera: ´Přišel s nima i Jágr?´ Vo veku 16 rokov už hral najvyššiu československú ligu. V rozhovoroch pôsobil veľmi vážne a cieľavedomo. Hoci to nevravel verejne, vedelo sa že túži hrať NHL. Po prevrate roku 1989 mu v ceste nestálo nič. 
 



 
 V NHL Jeho kariéra v NHL začala krásne. Draftoval ho Pittsburgh Penguins /Kladno dostalo 200-tisíc USD/ v roku 1990. To znamenalo, že sa mal stať spoluhráčom Maria Lemieuxa. V 18-tich rokoch celkom slušný začiatok. Po rokoch Jágr verejne priznal: ´Teď už to mohu přiznat,že ještě rok a půl po svém příchodu do Pittsburghu jsem nosil v peněžence jeho fotografii´. S Mariom trávil veľa času nechával si podpisovať kartičky či plagáty. Autogramy nebolo jediné čo Lemieux Jágrovi dával. Boli to hlavne skúsenosti a rady. Mario je veľký učiteľ /čosi podobné zažíval o niekoľko rokov aj Crosby/. Jágr bol mladý a nevedel anglicky, cnelo sa mu po domove. Preto Pittsburgh angažoval z Calgary Jána Hrdinu, ktorý mu psychicky veľmi pomohol. 
  
 NAJSILNEJŠÍ Po príchode do posilňovne všetci žasli čoho je schopný. Dvíhal najťažšie záťaže, vytrvalostne bol vždy najlepší. ´Mal najsilnejšie ruky, aké som kedy u hokejistu videl´ povedal o ňom kondičný tréner a ďalej dodal: ´Ak by sním chcel niektorý z hráčov držať krok, tak by vydržal maximálne dva dni - potom by sa fyzicky zosypal´. V zápasoch hral v priemere 26 minút /neuveriteľné číslo!!!/ Mal kondičku ako hrom. Zaujímavé sú aj slová jeho bývalého trénera Kevina Constantineho: ´Žiadny iný hokejista nemusel čeliť takej brutalite, ako Jaromír Jágr. Napriek tomu vždy patril k najproduktívnejším hráčom celej súťaže. Všetci tí hromotĺci, ktorí na neho poľovali, si uvedomovali, že pokusy fyzicky ho eliminovať sú márne. Akoby chceli zastaviť vlak holými rukami..´ Vynikal fantastickým korčuľovaním, a vďaka svojim fyzickým dispozíciám ustál takmer každý stret. Mal skvelú stabilitu. Vo svojej prvej sezóne vyhral Stanley cup. Keď sa ho spýtali čo môže byť krajšie ako začať kariéru v NHL víťazstvom pohára a hrávať s Mariom Lemieuxom s úsmevom povedal: ´Ješte jeden Stanley cup´. O rok neskôr sa situácia opakovala a vyhral ďalší...Pripadal si ako v rozprávke. ´V té době jsem myslel, že už mi nic víc není třeba. Byl jsem dvounásobný vítěz Stanleyho. Měl jsem 21 let. Myslel jsem že je čas jít do hokejového důchodu´. Jágr začal uchvacovať svet, vystrelil na vrchol raketovou rýchlosťou. Lemieux sa potom rozhodol vynechať sezónu kvôli zdravotným problémom. Jágr sa stal okamžite lídrom tímu. 
  
 JE MOŽNÉ SI KÚPIŤ ZDRAVIE? Veľmi dobre poznal svoju cenu. Jeho základný plat aj s prémiami činil viac ako milión českých korún denne. Nikdy nevyvolával škandály, a vždy robil Českej krajine dobré meno všade kam prišiel. Až na prípad keď prepadol hazardu a bol častým návštevníkom kasín v Las Vegas. Očitý svedkovia a krupiéri pre médiá povedali, že do herní chodil každý deň, vždy v spoločnosti s inou ženou. Presedeli tam celú noc, pričom za noc bol schopný prehrať vyše 200-tisíc dolárov. ´Ano, je to pravda. Kasína mám rád dodnes, i když už tak agresivně nehraju. Bylo to způsobené tím, že jsem byl hrozně osamocen...Ale tahle anabáze je už za mnou´ V roku 1998 mal vážne problémy s trieslami. Doktori v USA robili čo mohli ale zranené triesla nie a nie dať dohromady. Jágr sa dočítal o záhadnom čínskom liečiteľovi menom Lee. Okamžite ho kontaktoval, k tomu ponúkol balíček s dolármi a Lee skutočne do spojených štátov priletel. Čuduj sa svete, zázraky sa dejú - Jágr bol opäť zdravý. Blížili sa olympijské hry v Nagane. Vďaka zlepšenému stavu na nich štartoval a ako inak - Česko vyhralo zlatú medailu! ´Pro mně sezóna skončila´ povedal v eufórii po víťazstve. Omyl - vyhral kanadské bodovanie NHL. Potom sa stal /logicky/ kapitánom mužstva. ´Chci brečet jako Lindros´ povedal a pri udelovaní cien v Toronte aj plakal. V sezóne 2000/01 vyhral po štvrtýkrát po sebe a celkovo piatu Art Ross trophy. Nebolo pochýb o tom kto je kráľ svetového hokeja... 
  
 ČO DODAŤ NA ZÁVER? Jeho rodičia sa volajú Anna a Jaromír. Má o 6 rokov staršiu sestru Jitku. Jeho najlepší priatelia sú John Cullen, Martin Straka a Petr Nedvěd. S hokejom začínal ako trojročný. Dodnes zaužíva jeden zvyk - v šatni vždy čaká kým všetci odídu a on odchádza ako posledný. V NHL strelil najviac víťazných gólov /112/. Je deviatym najproduktívnejším hráčom v histórii profiligy /1599 bodov/, pričom z európanov je úplne najproduktívnejší. Nosí číslo 68 na počesť smrti svojho starého otca, ktorý zahynul po invázii sovietskych vojsk na československé územie roku 1968. Je odborníkom na hokejky a v rukách rozpozná ktorá hokejka je čo i len o pár gramov ťažšia resp. ľahšia. Jeho obľúbenou hudbou je Metallica a Bon Jovi. Keď sa členovia skupiny Metallica dozvedeli, že na ich koncerte bude aj Jágr, pozvali ho do zákulisia a zoznámili sa s ním. Má najradšej horúce počasie Floridy alebo Californie. Najradšej nosí modré džinsy a biele tričko. Jeho obľúbeným jedlom je kura a tyčinka Kit-Kat. Mnohí ho obdivujú pre jeho zdravý životný štýl je absolútnym abstinentom, pohárik odmieta aj na nový rok. Vlastní Jágr´s sports bar na Václavskom námestí v Prahe. Taktiež vlastní aj spoločnosť Jagrteam s.r.o. Je stále slobodný, bezdetný a je o ňom známe, že je veľkým milovníkom žien. Ani sa tým netají: ´Měl jsem za víkend více žen než leckterý pornoherec za celý život´ 
  
  Iva Kubelková, Inna Puhajková, Andrea Verešová 
   
  Foto zdroj: nhl.com, internet 

